\documentclass[french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}


\title{Projet Python}
\author{GOSSELIN Thimoté - BOUDJELE Mahdi - MI6}

\begin{document}
\maketitle

https://gitlab.isima.fr/thgosselin/projet-python

\tableofcontents


\section{Répartition du travail}

La répartition du travail tout au long du semestre c'est organisé comme été indiqué le diaporama du projet :
\\
\begin{itemize}
\item Section 4.1 : Thimoté - Mahdi
\item Section 4.2 : Thimoté
\item Section 4.3 jusqu'à 4.3.3 inclus : Mahdi
\item Section 4.3.4 : Mahdi - Thimoté
\end{itemize}

\section{Explication fonction}
\subsection{importer mots}

La fonction "importer mots" permet d'importer une liste de mots à partir d'un fichier texte. Elle prend en paramètre le nom du fichier à lire et retourne une liste L contenant les mots extraits du fichier.

\subsection{choisir mot alea}
La fonction choisir mot alea(liste mots) permet de choisir un mot au hasard dans une liste de mots. Elle prend en paramètre une liste de mots, liste mots, et utilise le module random pour générer un nombre aléatoire entre 0 et la longueur de la liste de mots.

Ensuite, la fonction récupère le mot correspondant à ce nombre aléatoire en utilisant l'indice correspondant dans la liste, et retourne ce mot.

Cette fonction peut être utile dans des projets nécessitant une sélection aléatoire de mots, par exemple dans des jeux de mots ou des exercices de vocabulaire.

Pour utiliser cette fonction, il est nécessaire d'importer le module random en utilisant la commande "import random".
\subsection{initialiser mot part decouv}
La fonction "initialiser mot part decouv" prend en entrée un mot mystère "mot myst" et un caractère de substitution (par défaut "-"). Elle crée une liste "l" vide, puis convertit le mot mystère en une liste de caractères "s" à l'aide de la fonction "list()". La première lettre de "s" est ajoutée à la liste "l" à l'aide de la méthode "append()". Ensuite, pour chaque lettre suivante du mot mystère, la fonction insère le caractère de substitution à l'indice correspondant dans la liste "l" à l'aide de la méthode "insert()".

Par exemple, si le mot mystère est "python" et le caractère de substitution est "-", la liste "l" renvoyée par la fonction sera ["p", "-", "-", "-", "-", "-"].

En résumé, cette fonction permet d'initialiser une liste représentant le mot mystère partiellement découvert en remplaçant chaque lettre par un caractère de substitution (par défaut "-"). Cette liste pourra être mise à jour au fur et à mesure que le joueur propose des lettres pour découvrir le mot.
\subsection{afficher potence texte}
La fonction afficher potence texte prend en entrée le nombre d'erreurs nb err et le nombre maximum d'erreurs autorisées nb err max. Elle affiche ensuite une représentation textuelle de la potence utilisée pour le jeu du pendu.

Le message affiché dépend du nombre d'erreurs :

    si nb err est égal à nb err max, alors le message est "PERDU" suivi d'un nombre de points d'exclamation égal à nb err max moins 5.
    sinon, le message contient d'abord nb err tirets, suivis de nb err max   nb err tirets. La dernière lettre est un point d'exclamation.

Ainsi, cette fonction permet d'afficher graphiquement l'état de progression du jeu du pendu en fonction du nombre d'erreurs commises par le joueur.
\subsection{demander proposition}

La fonction demander proposition \label{1} prend en entrée une liste de lettres deja dit correspondant aux lettres déjà proposées précédemment, et demande à l'utilisateur de saisir une lettre. La fonction vérifie que la saisie est correcte et qu'elle n'a pas déjà été proposée. Si la saisie est correcte et n'a pas déjà été proposée, elle retourne la lettre saisie.
\\
\\
Pour implémenter cette fonction, j'ai choisi d'utiliser une boucle while pour demander la saisie à l'utilisateur tant que la saisie est incorrecte ou déjà proposée. Pour vérifier que la saisie est correcte, j'ai utilisé la méthode isalpha() qui permet de vérifier si la chaîne de caractères contient uniquement des lettres. J'ai également vérifié que la saisie ne faisait qu'un seul caractère.
\\
\\
Ensuite, j'ai vérifié que la lettre proposée n'avait pas déjà été proposée en la comparant avec la liste des lettres déjà proposées. Si la saisie est correcte et n'a pas déjà été proposée, la fonction retourne la lettre saisie.
\\
\\
J'ai également choisi de convertir toutes les lettres saisies en majuscules pour faciliter les comparaisons avec les lettres déjà proposées.
\\
\\
Enfin, si la saisie est incorrecte, la fonction affiche un message d'erreur et redemande une saisie à l'utilisateur.

\subsection{dico frequence}

Cette fonction permet de créer un dictionnaire contenant la fréquence de chaque lettre majuscule présente dans un fichier texte.

Elle prend en entrée le nom du fichier à analyser, ouvre le fichier en mode lecture, puis parcourt chaque ligne de ce fichier. Pour chaque lettre de chaque ligne, la fonction vérifie si elle est une lettre majuscule en utilisant les méthodes isalpha() et isupper(). Si c'est le cas, la fonction vérifie si cette lettre est déjà dans le dictionnaire. Si la lettre est déjà présente, la fonction ajoute 1 à sa fréquence. Si la lettre n'est pas déjà présente, la fonction ajoute une nouvelle entrée dans le dictionnaire avec la lettre comme clé et la valeur 1 comme fréquence.

Finalement, la fonction retourne le dictionnaire contenant la fréquence de chaque lettre majuscule présente dans le fichier.



\section{Explication extensions}
\subsection{extension menu}

Ce programme est une implémentation d'un menu interactif pour un jeu du Pendu. Le programme demande à l'utilisateur de choisir une option parmi trois :
\\
\begin{enumerate}

\item Partie manuelle par un humain : cette option lance une partie du jeu du Pendu dans laquelle l'utilisateur doit deviner un mot choisi au hasard par le programme. Le mot à deviner est choisi à partir d'un fichier "mots.txt" et contient 8 lettres.
\\
\item Partie automatique par l'ordinateur avec choix de la stratégie d'apprentissage des fréquences de lettres : cette option permet à l'utilisateur de choisir un mot mystère et une liste de lettres à essayer pour deviner le mot. L'ordinateur utilise une stratégie d'apprentissage des fréquences de lettres pour deviner le mot mystère. L'utilisateur peut choisir d'afficher ou non le processus de devinette ainsi que de faire des pauses.
\\
\item Sortie menu : cette option permet à l'utilisateur de quitter le programme.
\\
\end{enumerate}

Le programme demande à l'utilisateur de saisir un numéro d'option, puis il utilise une structure de contrôle if/elif/else pour sélectionner la fonction correspondante en fonction du numéro saisi. Si l'utilisateur saisit un numéro incorrect, le programme affiche un message d'erreur.

\section{Programme principal}

Ce code est une implémentation du célèbre jeu "pendu", qui consiste à deviner un mot en proposant des lettres une par une.
\\
\\
Le jeu se joue soit en mode humain contre l'ordinateur, soit en mode ordinateur contre lui-même.
\\
\\
Voici un aperçu de chaque fonction:
\\
\\
\begin{itemize}


\item La fonction importer mots(nom fichier) prend en entrée le nom d'un fichier texte contenant une liste de mots et renvoie une liste contenant tous les mots du fichier en minuscules.
\\
\item La fonction choisir mot alea(liste mots) prend en entrée une liste de mots et renvoie un mot choisi au hasard dans la liste.
\\
\item La fonction initialiser mot part decouv(mot myst,car subst="-") prend en entrée un mot et un caractère de substitution (par défaut "-") et renvoie une liste contenant des caractères du mot mystère et des caractères de substitution, à l'exception de la première et la dernière lettre qui sont affichées.
\\
La fonction afficher potence texte(nb err,nb err max) prend en entrée le nombre d'erreurs commises et le nombre maximum d'erreurs autorisées et affiche une représentation graphique de la potence utilisée dans le jeu du pendu.
\\
\item La fonction demander proposition(deja dit)\ref{1} prend en entrée une liste de lettres déjà proposées et demande à l'utilisateur de saisir une lettre qui n'a pas encore été proposée.
\\
\item La fonction decouvrir lettre(lettre, mot myst, lmot decouv) prend en entrée une lettre, le mot mystère et la liste des lettres déjà découvertes et met à jour la liste des lettres découvertes si la lettre proposée est dans le mot.
\\
\item La fonction partie humain(mot myst, nb err max, car subst="-") prend en entrée le mot mystère, le nombre maximum d'erreurs autorisées et un caractère de substitution (par défaut "-") et permet à l'utilisateur de jouer contre l'ordinateur.
\\
\item La fonction partie humain alea(nom fichier, nb err max, car subst="-") prend en entrée le nom d'un fichier texte contenant une liste de mots, le nombre maximum d'erreurs autorisées et un caractère de substitution (par défaut "-") et permet à l'utilisateur de jouer contre l'ordinateur en choisissant un mot au hasard dans le fichier.
\\
\item La fonction fabrique liste alphabet() renvoie une liste contenant toutes les lettres de l'alphabet en majuscules.
\\
\item La fonction fabrique liste alea() renvoie une liste contenant toutes les lettres de l'alphabet en majuscules, mélangées au hasard.
\\
\item La fonction dico frequence(nom fichier) prend en entrée le nom d'un fichier texte contenant un texte en majuscules et renvoie un dictionnaire contenant la fréquence de chaque lettre du texte.
\\
\item La fonction partie auto(mot myst, liste lettres, affichage=True, pause=False) prend en entrée le mot mystère, une liste de lettres à proposer et deux paramètres optionnels pour afficher ou non les étapes de jeu et faire ou non une pause entre chaque étape. Cette fonction permet à l'ordinateur de jouer contre lui-même.

\end{itemize}

\end{document}